\input{preamble}
\usepackage{tikzit}
\input{figures/styles.tikzstyles}
\usepackage{esint}

\title{ Chapitre III : 1er principe de la thermodynamique }

\begin{document}
	\section{Système thermodynamique : énoncé du 1er principe}% 
	
	\begin{defi}
		Un système thermodynamique est défini par le contenu matériel d'une surface
		fermée.

		Tout ce qui n'est pas le système constitue le milieu extérieur.

		Le système thermodynamique échange de l'énergie avec le milieu extérieur par le
		travail et par la chaleur.
	\end{defi}
	\begin{expls}
		SCH 12

		SCH 13
	\end{expls}
	\begin{defi}
		L'état du système est décrit par des grandeurs macroscopiques telles que pression,
		volume, température, polarisation, aimantation, etc

		Ces grandeurs sont appelées les variables d'état. Elles n'ont pas de sens physique
		pour une seule particule, mais pour un nombre assez grand.

		Les variables d'état sont reliées entre elles par une équation d'état : $f(
		P,V,T,\vec{ \mathscr{P}, \mathscr{M} } )=0$
	\end{defi}
	\begin{expl}
		Equation d'état des gaz parfaits : $PV=\nu RT$
	\end{expl}

	\begin{defi}
		Un système est dit en \textbf{équilibre thermodynamique} lorsque toutes ses
		variables d'état sont homogènes (ne varient pas d'un point à l'autre)

		Sinon, le système est dit hors équilibre
	\end{defi}
	\begin{expl}
		SCH14
	\end{expl}
	\begin{defi}
		Une \textbf{transformation thermodynamique} est un changement qui mène à une
		modification des variables d'états du système thermodynamique.
	\end{defi}
	\begin{expl}
		SCH15
	\end{expl}

	\begin{defi}
		\textbf{Énoncé du 1er principe} 

		La variation de l'énergie interne d'un système thermodynamique au cours d'une
		transformation thermodynamique est égale à la somme du travail et de la chaleur
		reçue par le système.
	\end{defi}

	\begin{fml}
		\begin{align*}
			\Delta U=W_{\text{ext->sys}} + Q_{\text{ext->sys}}
		\end{align*}
	\end{fml}
	Règle des signes :
	$W_{\text{ext->sys}}>0$ et $Q_{\text{ext->sys}}>0$ si le système reçoit du travail ou
	de la chaleur du milieu extérieur.

	A l'inverse, ces valeurs sont négatives si le système fournit du travail ou de la
	chaleur au milieu extérieur.

	\section{Transformations thermodynamiques avec un gaz parfait}%
	\label{sec:transformations_thermodynamiques_avec_un_gaz_parfait}
	
	\subsection{Diagramme PV}%
	\label{sub:diagramme_pv}
	
	SCH2.1

	Transformation infinitésimale : $i-x$ 

	Travail élémentaire : $\delta W_{\text{ext->gaz}}=-PdV$

	Sur $PV$ : $\abs{ \delta W_{\text{ext->gaz}} }=$ aire $CikD$

	Transformation $1-2$ :

	Travail reçu : $W_{\text{ext->gaz}}=- \int_{V_1}^{V_2} P( v )dV $ 

	Sur $PV$ : $\abs{ W_{\text{ext->gaz}} }=$ aire A12B

	En utilisant le 1er principe pour une transformation infinitésimale :
	\begin{align*}
		dV=\delta W_{\text{ext->gaz}}+\delta Q_{\text{ext->gaz}}= -PdV+\delta
		Q_{\text{ext->gaz}}
	\end{align*}

	\subsection{Transformation isocore (volume constant)}%
	
	\subsubsection{Réalisation}%
	
	SCH2.2

	\subsubsection{Application}%
	
	Combustion à volume constant dans des moteurs à essence

	\subsubsection{Diagramme PV}%
	
	Ligne verticale vers le haut.

	\subsubsection{Travail reçu}%
	
	Loi de Guy Lussac : à volume constant, $\frac{P_1}{T_1}=\frac{P_2}{T_2}$ 

	\begin{align*}
		W_{\text{ext->gaz}}&=-\int_{V_1}^{V_2} P( V )dV\\
		&= 0 \text{ car } V_1=V_2
	\end{align*}

	\subsubsection{1er principe}%
	
	\begin{align*}
		\Delta U&= \underbrace{W_{\text{ext->gaz}}}_{0}+Q_{\text{ext->gaz}} \\
			&= Q_{\text{ext->gaz}}
	\end{align*}

	Au cours de la transformation isocore, la chaleur reçue par le gaz se transforme
	entièrement en énergie interne
	
	\subsubsection{Capacité thermique}%
	
	Par définition :
	\begin{fml}
		\begin{align*}
			&Q_{\text{ext->gaz}}= \nu C_v \Delta T \quad V  \text{ constant}  \\ 
			& \Delta U = \nu C_v \Delta T \quad \text{toujours vrai}
		\end{align*}
	\end{fml}
	Rappel $C_V$ est la chaleur qu'il faut céder à une mole du gaz pour augmenter sa
	température d'un kelvin lorsqu'on maintient le volume du gaz constant.

	\subsection{Transformation isobare (P constant)}%
	
	\subsubsection{Réalisation}%
	
	SCH2.4

	\subsubsection{Applications}%
	
	Combustion à pression constante ans moteurs diesel et turbines à gaz.

	\subsubsection{Diagramme PV}%
	
	Ligne horizontale vers la droite.
	
	\subsubsection{Travail reçu}%
	\begin{align*}
		W_{\text{ext->gaz}}= -\int_{V_1}^{V_2} P( V )dV=-P\Delta V 
	\end{align*}

	\subsubsection{Premier principe}%
	\begin{align*}
		\Delta U = W_{\text{ext->gaz}}+Q_{\text{ext->gaz}}=-P \Delta V+Q_{\text{ext->gaz}}
	\end{align*}
	\begin{align*}
		Q_{\text{ext->gaz}}&= \Delta U+P\Delta V \\
		&= ( U_2-U_1 )+P( V_2-V_1 ) \\
		&= \underbrace{( U_2+PV_2 )}_{H_2}-( U_1+PV_1 ) \\
		&= H_2-H_1 \\
		&= \Delta H
	\end{align*}

	\begin{defi}
		\textbf{Enthalpie} 
		
		On introduit la nouvelle fonction d'état, l'enthalpie dont la transformation au cours
		de la transformation isobare est égale à la chaleur reçue
		\begin{align*}
			H&= U+PV \\
			\Delta H&=Q_{\text{ext->sys}} \quad P  \text{ constant}
		\end{align*}
	\end{defi}
	\subsubsection{Capacité thermique}%
	
	\begin{fml}
		Par définition : $Q_{\text{ext->gaz}}=\nu C_P \Delta T$ à P constant

		D'où : $\Delta H = \nu C_P \Delta T$ pour toute transformation
	\end{fml}

	$C_P$ est la chaleur qu'il faut fournir à une mole de gaz pour augmenter sa température de
	un kelvin lorsqu'on maintient la pression constante.

	\subsubsection{Relation entre $C_P$ et $C_V$}%
	
	A $P=const$ :
	\begin{align}
		Q_{\text{ext->gaz}}&=C_P \delta T\\
		Q_{\text{ext->gaz}} &= \Delta U + P\Delta V	
	\end{align}
	Avec :
	\begin{align}
		\Delta U = \nu C_V \Delta T
	\end{align}

	Équation d'état des gaz parfaits :
	\begin{align}
		P \Delta V=\nu R \Delta T
	\end{align}

	On déduit de $( 3 ), ( 4 ) \to ( 3 )=( 2 )$ :
	\begin{align*}
		&\nu C_P \Delta T = \nu C_V \Delta T + \nu R \Delta T\\
		\iff& C_P=C_V + R
	\end{align*}
	\begin{fml}
		Relation de Mayer pour les gaz parfaits :
		\begin{align*}
			C_P=C_V+R
		\end{align*}
	\end{fml}

	Pour les liquides ou solides incompressibles, 
	\begin{align*}
		Q_{\text{ext->sys}}&=\nu C_P \Delta T \quad	P \text{constant}\\
		&= \Delta U + P \Delta V = \nu C_V \Delta T + P \Delta V
		\shortintertext{$\nu C_P \Delta T \simeq \nu C_V \Delta T$ :}
		&C_P=C_V
	\end{align*}
	\begin{fml}
		Formule de Mayer pour liquides et solides incompressibles
		\begin{align*}
			C_P\simeq C_V
		\end{align*}
	\end{fml}

	\subsection{Transformation isotherme (T constant)}%
	
	\subsubsection{Réalisation}%

	SCH2.5

	\subsubsection{Application}%
	
	Compresseur d'air, pompe à vide

	\subsubsection{Diagramme PV}%
	
	A $T$ constant, on a, d'après la loi de Boyle :
	\begin{align*}
		\left.
		\begin{NiceMatrix}
			PV=P_1V_1=P_2V_2\\
			PV=\nu RT
		\end{NiceMatrix}
		\right\}
	\end{align*}
	
	Donc $P( V )=\frac{const}{V}$
	
	SCH2.6

	\subsubsection{Travail reçu}%
	\begin{align*}
		W_{\text{ext->gaz}}&= -\int_{V_1}^{V_2} P( V )dV  \\
		&= -\int_{V_1}^{V_2} \frac{\nu RT}{V} dV\\
		&= -\nu RT \ln\left(\frac{V_2}{V_1}\right)
	\end{align*}
	
	\subsubsection{1er principe}%
	\begin{align*}
		\Delta U = W_{\text{ext->gaz}}+Q_{\text{ext->gaz}} \iff& C_V \Delta T =
		W_{\text{ext->gaz}}+Q_{\text{ext->gaz}}\\
		\iff& W_{\text{ext->gaz}}=-Q_{\text{ext->gaz}}
	\end{align*}
	
	La variation de l'énergie interne d'un gaz parfait est nulle au cours de la
	transformation isotherme et tout le travail reçu par le gaz se transforme entièrement
	en chaleur.
	
	\subsubsection{Capacité thermique}%
	
	A $T$ constante, $Q_{\text{ext->gaz}}= \nu C_T \Delta T$ 

	D'où
	\begin{align*}
		C_T &= \frac{Q_{\text{ext->gaz}}}{\nu \Delta T}
		C_T \xrightarrow{} \pm \infty
	\end{align*}
	
	\subsection{Transformation adiabatique ($Q=0$)}%

	\setcounter{equation}{0}

	\subsubsection{Réalisation}%

	\ctikzfig{C3-2-5}
	
	Compression détente rapide par rapport aux échanges thermiques

	\subsubsection{Application}%
	
	Temps de compression détente dans moteurs thermiques

	\subsubsection{Equation de la transformation adiabatique $P=f( V )$}%
	
	1er principe pour une transformation infinitésimale :
	\begin{align*}
		dU &= \delta W_{ext\to gaz}+\underbrace{\delta Q_{ext\to gaz} }_{=0}\\
		   &= \delta W_{ext\to gaz} \numberthis
	\end{align*}

	Au cours de la transformation adiabatique, tout le travail fourni au gaz se transforme
	entièrement en énergie interne.

	Travail élémentaire :
	\begin{align}
		\delta W_{ext\to gaz}&= -PdV 
	\end{align}
	
	Différentielle de l'énergie interne (paragraphe 2.2) :
	\begin{align}
		dU = c_v dT
	\end{align}

	$( 2 ),( 3 ) \to ( 1 ) \implies$ 
	\begin{align}
		\nu c_v dT = -PdV
	\end{align}

	Equation d'état des gaz parfaits : 
	\begin{align*}
		PV = \nu RT \iff& T=\frac{PV}{\nu R}\\
		dT = \frac{1}{\nu R} d( PV ) =& \frac{1}{\nu R} ( PdV + VdP ) \numberthis
	\end{align*}

	On déduit de $( 5 )\to ( 4 )$ :
	\begin{align*}
		&\frac{\nu c_v}{\nu R}( PdV + VdP )=-PdV \\
		\iff& ( \frac{c_v}{P}+1 )PdV = -\frac{c_v}{R} VdP\\
		\shortintertext{$c_v+R=c_p$ (relation de Mayer) :}
		\iff& \frac{c_p}{P} PdV = -\frac{c_v}{R}VdP\\
		\iff& \frac{c_p}{c_v} \frac{dV}{V} = -\frac{dP}{P}
	\end{align*}
	Soit $\gamma = \frac{c_p}{c_v}$ constante pour un gaz donné.
	\begin{align*}
		\gamma \frac{dV}{V} = -\frac{dP}{P} \iff& \gamma \int \frac{dV}{V} = -\int
		\frac{dP}{P}\\
		\iff& \gamma \ln(V)=-\ln(P)+c_1\\
		\iff& \ln(PV^\gamma) = c_1\\
		\iff& PV^\gamma = e^{c_1}= c_2
	\end{align*}	
	\TODO revoir les calculs (erreur de copie)

	D'où : 
	\begin{fml}
		Equation de transformation adiabatique avec des gaz parfaits :
		\begin{align}
			\left.
			\begin{NiceMatrix}
				PV^\gamma = const\\
				P_1V_1^\gamma = P_2V_2^\gamma 
			\end{NiceMatrix}
			\right.
		\end{align}
	\end{fml}

	\begin{align*}
		\gamma &= \frac{c_p}{c_v}=\frac{c_v+R}{c_v}\\
		&= 
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			\dfrac{\frac{3}{2}R+R}{\frac{3}{2}R}=\dfrac{5}{3} & \text{gaz monoatomique}\\
			\dfrac{\frac{5}{2}R+R}{\frac{5}{2}R}=\dfrac{7}{5} & \text{gaz diatomique}\\
			\dfrac{3R+R}{3R}=\dfrac{4}{3} & \text{gaz polyatomique}
		\end{NiceMatrix}
		\right.
	\end{align*}

	Avec $\gamma = \frac{c_p}{c_v}$ exposant adiabatique, constante qui dépend du gaz mais
	pas des variables d'état.

	\subsubsection{Diagramme PV}%
	
	\ctikzfig{c3-2-5-4} \TODO à améliorer : ajouter $W_{ext\to gaz} sous l'aire$

	On part de $( 6 )$ :
	\begin{align*}
		P( V )= \frac{const}{V^\gamma} =
		\frac{P_1V_1^\gamma}{V^\gamma}=\frac{P_2V_2^\gamma}{V^\gamma} \numberthis
	\end{align*}
	Donc : $P( V )\sim \frac{1}{V^\gamma}$ avec $\gamma>1$

	\subsubsection{Travail reçu}%
	\begin{align*}
		W_{ext\to gaz}&= -\int_{V_1}^{V_2} P( V )dV  \\
		&= -\int_{V_1}^{V_2} \frac{P_1V_1^\gamma}{V^\gamma}dV  \\
		&= -P_1V_1^\gamma \frac{V^{-\gamma+1}}{-\gamma+1} \int_{V_1}^{V_2} dV  \\
		&= \frac{P_1V_1^\gamma}{\gamma-1}( V_2^{-\gamma+1}-V_1^{-\gamma+1} )
		\frac{V_2^{-\gamma+1}}{V_1^{-\gamma+1}} \\
		&= \frac{P_1V_1}{\gamma-1}  \left[\left( \frac{V_2}{V_1} \right)^{-\gamma+1}-1
		\right]
	\end{align*}
	En même temps, d'après le premier principe : 
	\begin{align*}
		\Delta U &= W_{ext\to gaz}+Q_{ext\to gaz}\\
		\shortintertext{D'où :}
		W_{ext\to gaz}=\Delta U = \nu c_v ( T_2-T_1 )
	\end{align*}
	
	\subsubsection{Capacité thermique}%
	\begin{align*}
		\underbrace{Q_{ext\to gaz}}_{=0}=\underbrace{\nu}_{\neq 0} c_q \underbrace{\Delta
		T}_{\neq 0} 
	\end{align*}
	Donc $c_q=0$ implique que la capacité thermique molaire à $Q=0$.

	\subsection{Transformation polytropique}%
	
	La transformation polytropique est une transformation généralisée définie par
	l'équation suivante :
	\begin{align*}
		PV^{\kappa}=const
	\end{align*}
	Avec $\kappa \in \R$, appelé l'exposant polytropique

	En faisant varier l'exposant polytropique, la transformation polytropique couvre les
	quatre transformations particulières et décrit les cas intermédiaires.

	\begin{tabular}{|c|c|}
		Transformation & $\kappa$ \\
		$V$ constant & $\pm \infty$ \\
		 $P$ constant & 0 \\
		 $T$ constant & 1 \\
		$T$ constant & $\gamma = \frac{c_p}{c_v}$ \\
	\end{tabular}

	\textbf{Travail reçu} 
	\begin{align*}
		W_{ext\to gaz}&= -\int_{V_1}^{V_2} P( V )dV  \\
		&= \frac{P_1V}{\kappa-1} \left[ ( \frac{V_2}{V_1} )^{-\kappa -1}-1 \right]
	\end{align*}
	Mais $Q_{ext\to gaz}\neq 0$ et donc !
	\begin{align*}
		W_{ext\to gaz} \neq \Delta U \neq  \nu c_v \left( T_2-T_1 \right)
	\end{align*}

	\section{Cycles thermodynamiques}%
	\label{sec:cycles_thermodynamiques}

	Un cycle thermodynamique est une suite de transformations thermodynamiques qui ramène
	le système à son état initial.
	
	1 - 2 - 3 : détente du gaz

	3 - 4 - 1 : compression du gaz

	Travail reçu par le gaz au cours d'un cycle :
	\begin{itemize}
		\item Cycle horaire
		\begin{align*}
			W_{cycle}&=\underbrace{W_{1-2-3}}_{\text{détente} < 0} +
			\underbrace{W_{3-4-1}}_{\text{compression}>0}\\
			&= -Aire[A123B]+Aire[A143B] \\
	   		&= -Aire[12341] < 0
		\end{align*}
		En même temps, $W_{cycle}=-\ointclockwise_{12341} P( V )dV < 0$

		\item Cycle anti horaire
		\begin{align*}
			W_{cycle}&=\underbrace{W_{1-2-3}}_{\text{détente} < 0} +
			\underbrace{W_{3-4-1}}_{\text{compression}>0}\\
			&= -Aire[A123B]+Aire[A143B] \\
			&= Aire[12341] > 0
		\end{align*}
		En même temps, $W_{cycle}=-\ointctrclockwise_{12341} P( V )dV > 0$
	\end{itemize}

	Lors d'un cycle thermodynamique, l'aire du cycle sur le diagramme PV mesure la valeur
	absolue du travail reçu par le système au cours du cycle.

	Si le cycle est parcouru dans le sens horaire, le travail reçu est négatif. Il s'agit
	d'un cycle moteur (le travail fourni par le moteur est positif).

	Si le cycle est parcouru dans le sens antihoraire, le travail reçu est positif. Il
	s'agit d'un cycle récepteur (compresseur, frigo, etc)

	\TODO schema

	\section{Fonctions d'état et fonctions de ligne}%
	\label{sec:fonctions_d_etat_et_fonctions_de_ligne}
	
	\begin{itemize}
		\item Énergie interne $U$, enthalpie $H=U+PV$ 

		\begin{enumerate}
			\item \ctikzfig{c3-4-1}

			A tout état d'équilibre d'un système thermodynamique sont associés l'énergie internet
			$U=f_1( P,V )$ et l'enthalpie $H=f_2( P,V )$

			\item 
			\ctikzfig{c3-4-3}

			Quel que soit le parcours $1A2$ ou $1B2$ qui ramène le système d'un état 1 à
			l'état 2, l'énergie interne $U$ et l'enthalpie $H$ en point 2 ne dépendent pas du
			parcours effectué.

			Ainsi la variation de $U$ et de $H$ entre les états 1 et 2 ne dépend pas du
			parcours.

			\begin{align*}
				\Delta U_{1-A-2} &= \Delta U_{1-B-2}= U_2-U_1 \\
				\Delta H_{1-A-2}&= \Delta H_{1-B-2}=H_2-H_1
			\end{align*}

			Quelle que soit la transformation (adiabatique, polytropique, isotherme, etc), les
			variations de l'énergie interne et de l'enthalpie des gaz parfaits sont définies
			par les mêmes expressions suivantes :
			\begin{fml}
				\begin{align*}
					\Delta U &= \nu c_v \Delta T \\
					\Delta H &= \nu c_p \Delta T
				\end{align*}
			\end{fml}

			\item 
			\ctikzfig{c3-4-5}

			La variation de l'énergie interne et de l'enthalpie au cours d'un cycle
			thermodynamique est nulle.
			\begin{align*}
				\Delta U_{cycle}&= U_1-U_1=0\\
				\Delta H_{cycle}&= H_1-H_1=0
			\end{align*}

			\item La différentielle de $U=f_1( P,V )$ et de $H=f_2( P,V )$ peut être
			présentée comme :
			\begin{align*}
				dU&= \frac{\partial U}{\partial P} dP + \frac{\partial U}{\partial V}dV \\
				dH&= \frac{\partial H}{\partial P} dP + \frac{\partial H}{\partial V}dV
			\end{align*}
			Ce sont les différentielles totales désignées par $dU, dH$
		\end{enumerate}
		\item Travail $W$, chaleur $Q$

		\begin{enumerate}
			\item 
			\ctikzfig{c3-4-2}

			Le travail $W$ et la chaleur $Q$ ne sont pas associés à un état du système.

			Le travail au point 1, ou la chaleur au point 1, n'ont pas de sens. 

			\item 
			\ctikzfig{c3-4-4}

			Le travail $W$ et la chaleur $Q$ reçues par le système au cours d'une
			transformation $1-2$ dépendent du chemin $1-A-2$ ou $1-B-2$
			\begin{align*}
				\abs{ W_{1-A-2} } &= Aire[C1ACD] \\
				\abs{ W_{1-B-2} } &= Aire[C1B2D] \\
				\abs{ W_{1-A-2} } &> \abs{ W_{1-B-2} }
			\end{align*}

			\item 
			\ctikzfig{c3-4-6}

			Le travail et la chaleur reçus au cours d'un cycle ne sont pas nuls.

			Cette propriété permet le fonctionnement continu des machines thermiques. Les
			moteurs fournissent du travail en continu, et les frigos absorbent la chaleur en
			continu.
			\begin{align*}
				\abs{ W_{cycle} }&= Aire[1A2B1] \neq 0 \\
				\shortintertext{Premier principe : $\underbrace{\Delta U_{cycle}}_{=0} =
				W_{cycle}+Q_{cycle}$ :}
				Q_{cycle}=-W_{cycle}\neq 0
			\end{align*}

			\item $W,Q$ sont des fonctions de ligne. Il n'existe pas de fonctions $W=f_1( P,V
			)$ et $Q=f_2( P,V )$. Les différentielles totales $dW, dQ$ n'existent donc pas
			non plus.

			Les grandeurs infinitésimales sont $\delta W = -P( V )dV$ et $\delta Q = \nu
			c( \text{parcours} ) \cdot dT$ 

			Elles sont appelées formes différentielles, désignées par $\delta W, \delta
			Q$
		\end{enumerate}
	\end{itemize}

	\textbf{Résumé} : 1er principe 

	forme intégrale : $\Delta U = W+Q$

	forme différentielle : $dU=\delta W+\delta Q$

\end{document}
